\begin{resumen}
	Esta tesis presenta una infraestructura de clave pública (PKI) integrada con Hyperledger Fabric para la autenticación segura de nodos en una red blockchain. Se ha desarrollado una Autoridad Certificadora (CA) propia mediante una API en Node.js, que permite la gestión eficiente de identidades y la emisión automatizada de certificados mediante OpenSSL. Hyperledger Fabric, al ser una plataforma modular y permisionada, ofrece herramientas avanzadas para la administración de identidades a través de Membership Service Providers (MSP) y la segmentación de datos mediante canales privados. La solución implementada aprovecha estas características, automatizando la configuración de la red a partir de archivos YAML y utilizando scripts en Bash para la generación del bloque génesis y el despliegue en Docker. Los resultados muestran mejoras en la seguridad, escalabilidad y gestión de identidades, optimizando la incorporación de nodos en la red y permitiendo una mayor flexibilidad en la configuración. Se proponen futuras mejoras, como la integración de bases de datos para la gestión de certificados y la implementación de herramientas de monitoreo.
	
\end{resumen}

\begin{abstract}
	This thesis presents a public key infrastructure (PKI) integrated with Hyperledger Fabric for secure node authentication in a blockchain network. A custom Certificate Authority (CA) was developed using a Node.js API, enabling efficient identity management and automated certificate issuance via OpenSSL. Hyperledger Fabric, as a modular and permissioned platform, provides advanced tools for identity management through Membership Service Providers (MSP) and data segmentation via private channels. The implemented solution leverages these features by automating network configuration through YAML files and using Bash scripts for genesis block generation and Docker deployment. The results demonstrate improvements in security, scalability, and identity management, optimizing node onboarding and providing greater flexibility in network configuration. Future enhancements include integrating databases for certificate management and implementing monitoring tools.
	
\end{abstract}